---
tags: ['计算机网络']
books: [
  {name: '计算机网络:自顶向下方法'}
]
---
# 密码学

密码学能做什么？
  - 机密性：如何使得某个数据自己能看懂，别人看不懂
  - 认证：如何确保数据的正确来源，如何保证通信实体的真实性
  - 完整性：如何确保数据在传输过程中没有被删改
  - 不可否认性：如何确保用户行为的不可否认性

## 基本概念

- 明文 ——要处理的数据
- 密文 ——处理后的数据
- 密钥 ——秘密参数
- 加密函数
- 解密函数

## 密码算法分类

- 根据用途
  - 加密算法
  - 杂凑函数
  - 数字签名
- 根据密钥 密码系统的安全性应该依赖于密钥的复杂性，而非算法的保密性
  - 对称
  - 非对称

## 密码分析学

### 密码体制的攻击

- 唯密文攻击：通过统计分析针对部分密文进行分析
- 已知明文攻击：已知密文与明文的匹配关系得到已知密文与未知明文的匹配关系
- 选择明文攻击：对于静态的加密方案 如果能让对方发送一串固定的数据，可以破解这个映射关系，在二战中就有一些情况故意散播虚假消息从而破解密码 但在现代的的加密方案，这行不通

无条件安全与计算安全

## 流密码

明文消息按字符或比特逐位加密
主要是基于硬件实现

- 密钥流产生器

参数为k的有限状态自动机

**二元序列的伪随机性**

### 反馈移位寄存器

![批注 2020-06-05 102940](/assets/批注%202020-06-05%20102940.png)

### 非线性序列

### A5流密码算法

用于蜂窝式移动电话系统语音和数字加密

### 流加密攻击

有些加密算法是将流中的每个字节逐个进行异或

这导致只需要知道两个加密后的密文，便解密密文

## 分组密码

发件人和收件人使用其共同拥有的单个密钥 ,这种密钥既用于加密，也用于解密

常见的对称加密算法：DES、3DES、DESX、Blowfish、IDEA、RC4、RC5、RC6和AES

- 混淆原则
  - 敌手即使获得了密文和明文，也无法求出密钥的任何信息；即使获得了密文和明文的统计规律，也无法求出明文的新的信息
- 扩散原则
  - 明文中的每一位影响密文中的尽可能多的位

**优点**

只需记忆一个密钥，就可用于加密、解密； 与非对称加密方法相比，加密解密的计算量小，速度快，简单易用，适合于对海量数据进行加密处理

**缺点**

如果密钥交换不安全，密钥的安全性就会丧失

分组加密算法改变分组密文的顺序，也将改变解密后的明文顺序，这很有可能将导致数据传输过程中关键数据被伪造

### SP网络

- 代换

![批注 2020-06-06 103221](/assets/批注%202020-06-06%20103221.png)

### Feistel密码

乘积密码指顺序地执行两个或多个基本密码系统，使得最后结果的密码强度高于每个基本密码系统产生的结果

### DES

- 分组长度为64 bits (8 bytes)
- 密文分组长度也是64 bits。
- 密钥长度为64 bits，有8 bits奇偶校验，有效密钥长度为56 bits。

**安全性**

DES的密钥长度可能会对安全性产生威胁

- 3DES
  - 多重DES就是使用多个密钥利用DES对明文进行多次加密。使用多重DES可以增加密钥量，从而大大提高抵抗穷举密钥搜索攻击的能力

### 工作模式

根据不同的数据格式和安全性要求, 以一个具体的分组密码算法为基础构造一个分组密码系统的方法

### AES

- 明文分组可变，128、192、256比特
- 密钥长度可变，各自可独立指定为128、192、256比特。

### SM4

是一个分组密码算法，分组长度和密钥长度均为128比特。加密算法与密钥扩展算法都采用32轮非线性迭代结构

## 公钥密码

密钥依据性质划分，将其中的一个向外界公开，称为公钥；另一个则自己保留，称为私钥。公钥(Public key)常用于数据加密（用对方公钥加密）或签名验证（用对方公钥解密），私钥(Private key)常用于数据解密（发送方用接收方公钥加密）或数字签名（用自己私钥加密）

**优点**

难破解

**缺点**

加密速度慢

### RSA

- 密钥生成

选择两个大素数P，q。(例如:每个1024位)

计算n= Pq:，z=(p-1)(q- 1)。

随机选取e (其中e< n)，e与z没有公因数。(e,z互为质数”)

选取d.使得ed- 1能够被z完全整除。(换言之:ed mod z= 1)

- 加解密

![批注 2020-06-10 095616](/assets/批注%202020-06-10%20095616.png)

#### PGP

这种也是基于非对称加密，但与SSL不同的时，私钥与公钥需要你自己以可信的方式保管与传输

### ElGamal

![批注 2020-06-11 083326](/assets/批注%202020-06-11%20083326.png)

### 椭圆曲线密码

### 背包算法
### Rabin
#### D-H

## 哈希函数

将任意长的消息M映射为较短的、固定长度的一个值H(M)

### 安全条件

- 单向性
- 抗弱碰撞性
- 抗强碰撞性

### 生日攻击

随机取一个值，该值的hash值与某个特定x的hash值相同的概率为50时，应该要取多少个值

### SHA-1

- 算法的输入：小于264比特长的任意消息，分为512比特长的分组。
- 算法的输出：160比特长的消息摘要。

## 数字签名

- 接收者能够核实发送者对文档的签名；
- 发送者事后不能否认对文档的签名；
- 不能伪造对文档的签名

### RSA签名

使用私钥签名，公钥进行验证

### ElGamal签名

### DSS签名

## 密钥协议

### Diffie-Hellman密钥交换协议

![批注 2020-06-17 090149](/assets/批注%202020-06-17%20090149.png)

### Shamir秘密共享

## 国密算法

- 国密SM1 算法保密 想要使用需要通过特定的安全设备
- 国密SM2 算法公开 基于椭圆曲线问题设计的，属于国家标准，算法公开，加密强度和国际标准的 ECC 相当
- 国密SM4 算法公开 对称加密
